白宮鷹派辣招阻滲透 商停發華學生簽證 特朗普恐衝擊經濟外交擱置

2018年10月04日

白宮鷹派辣招阻滲透 商停發華學生簽證
特朗普恐衝擊經濟外交擱置

為防止間諜滲透，有白宮官員曾提議停發中國學生簽證。

中美貿易持續燃燒之際，英媒披露，今年初美國白宮一場討論中國間諜的會議，主張對華強硬的鷹派曾向總統特朗普建議停向中國留學生核發簽證，以防堵間諜滲透，終因特朗普憂引發經濟和外交衝擊擱置。同時，日媒報道北京發密令，禁高幹子女在美留學，兩國留學生角力戰浮上枱面。

英國《金融時報》報道，去年12月，白宮發表最新國家安全戰略，將中國列為「修正主義強國」，稱檢討現有簽證程序，以減少非傳統情報收集者引致的經濟盜竊，又考慮限制修讀科學學系的外國留學生。

報道引述三名知情人士指，白宮高級顧問米勒曾敦促總統和其他官員，讓中國公民無法到美國留學。

恐難吸引中國人才移民

到了今年春天，有關提議提交至白宮橢圓辦公室，白宮官員再次討論，美國駐華大使布蘭斯塔德反對建議，認為方案過於嚴厲，且打擊規模較小的大學，提議最終被特朗普否決。白宮與布蘭斯塔德拒絕評論報道。

值得注意的是，報道指雖然米勒的提議遭反對，但美國內部普遍擔心中國的間諜威脅。

今年2月，美國聯邦調查局局長克里斯托弗．雷曾表示，該局越來越擔心中國透過非傳統情報收集者，包括留學生、教授和科學家。特朗普亦今年8月在一場私人晚宴上，更指赴美的中國留學生幾乎都是間諜。

美國智庫「外交關係協會」認為，拒絕外國學生將嚴重影響美國經濟，長期以來美國吸引大量有才華的移民，他們到美國為了入讀一流大學，一旦關閉留學管道，美國將變得更窮且更弱。

報道又引述一名中國官員指，拒向中國留學生發簽證的提議是「荒謬」和「非常短視」，該名官員指，僅2017年一年內，中國留學生就為美國經濟貢獻180億美元（約1,400億港元）：「此舉基本不可能只傷害中國而不傷害美國。」

京擬召回留美高幹子弟

與此同時，日本網媒《商業期刊》周一引述中國外交人士稱，在特朗普暗批中國留學生幾乎都是間諜後，中國政府認為，貿易磨擦短時間內難以解決，因此發出內部文件，要求中國高官子女不得赴美留學，並將在今年之內召回留美就學的高官子女。

美國之音引述胡星斗指，不排除中共就重點高幹子女提出特別要求，例如涉嫌國家敏感問題、裸官問題，並要求他們回國。

另外，美國國務院宣佈國務卿蓬佩奧本周六（6日）起前往日本、北韓、南韓及中國訪問，下周一（8日）抵華，但官方未提蓬佩奧會否與習近平會面。

英國《金融時報》

下一則
下一則
18年控30留學生間諜罪

18年控30留學生間諜罪

中美軍艦南海險撞一刻曝光